\begin{agradecimentos}
O final desse desafio representa uma grande conquista para todos os participantes, porém tal feito não seria possível sem o apoio de diversas pessoas que iluminaram a jornada e colaboraram direta e indiretamente para o nosso sucesso.

Um grande agradecimento a família de todos os integrantes, que proporcionou a estrutura e o suporte para que a dedicação para essa tarefa ocorresse, assim como a atenção e preocupação durante a jornada.

Conceber terminar a graduação com o projeto de um robô parece ser uma fantasia de criança e um sonho distante, algo impossível, mas graças as pessoas que acreditaram no nosso potencial, isso aconteceu. Gratidão ao nosso orientador Marco Reis, por nos guiar nos caminhos da engenharia, e colaborar ativamente para o sucesso do projeto, não só pelo seu conhecimento técnico mas também pela atenção ao acompanhar o andamento do projeto e por ter acredito que era possível e conseguir enxergar num futuro incerto o sucesso de uma equipe de jovens.  “Faça ou não faça, não existe tentativa”, uma frase reforçada durante o trabalho e repetida entre os mestres, representando o legado, a missão foi feita.

A quantidade de pessoas que impulsionou o projeto consiste em uma lista de diversos profissionais extremamente competentes e afáveis, antes de mais nada, gostaria de prestar um agradecimento à todos os integrantes da área de Robótica, que conseguem possibilitar um ambiente completamente estimulante para o conhecimento e crescimento. Os mais sinceros agradecimentos para Tiago, Pedro, Rebeca, Geovane, Jessivaldo, Lucas, e Ramon, por serem profissionais que inspiram e buscam colaborar para o sucesso coletivo. 

Aos colegas de estágio Leandro e Fred que mantiveram suas habilidades a disposição, auxiliando sempre que necessário, colaborando imensamente com o desenvolvimento.

Aos nossos queridos Matheus e Mateus, que acompanharam de perto todo o esforço, torcendo pelo nosso sucesso.

Enfim, nem todos que colaboraram para o sucesso desse projeto tem seus nomes nessa declaração, mas saibam que essa foi uma conquista que não seria possível sem as energias de todos vocês.

	
\end{agradecimentos}